【全球化通識題】大學講師說：我們不能回復正常，因為原來的正常，就是問題所在

【資料1】
最近，智利發生連串大規模示威抗議地鐵加價並造成多人死傷後，當地檢察官表示擬調查14名涉嫌虐待示威者的警員；總統亦承諾會調查任何不按指引、過度使用武力的個案，起訴警察的力度，與應付暴動者相同。智利政府公開表達徹查警暴、撥亂反正的決心，但我們的政府，在這方面毫無承擔。正如監警會海外專家所講，按現時抗爭的規模，監警會根本不足以應對調查。唯有一個獨立調查機構方能做到查明真相、彰顯公義的果效。
..............................
智利民眾早前在建築外牆塗鴉，寫上一句：「我們不能回復正常，因為原來的正常，就是問題所在。（No volveremos a la normalidad, porque la normalidad era el problema.；原文為西班牙文）」我們回不了去，不是因為今日亂局不止，而是因為社會回到正常，只會延續權力秩序的不正常。沒有真正和根本的制度變革，香港只會繼續是一個沒有民主普選、警權沒有制約、普羅大眾繼續成為被當權者用政治暴力威脅和壓迫的城市。
（明報文章 黎恩灝：社會回到正常 就是延續權力秩序的不正常）

【資料2】南美人說，
But who is the enemy Piñera has gone to war with? One of his government’s own making – namely, the poorer people of Chile. This is the country that is the ground-zero for the neoliberal economic model now in crisis all over the world. From Canada and the United States to Chile and Argentina, the fire this time in the Americas and elsewhere is being fanned by the few. They’ve benefited the most from an economic model that consists of squeezing the many. And now, having nothing else to lose but their bullshit jobs and half-lives, the dispossessed are rising up like an army.
..............................
Like the rest of Chile’s neoliberal model, it was set in constitutional stone so that its reform or repeal would be nearly impossible. Such provisions became part of a constitutional framework designed by Pinochet’s intellectual collaborators like Jaime Guzmán, who was responsible for drafting most of the constitution that still governs Chile.

Guzmán was inspired by Francoist falangism and Third Reich constitutionalism, revised for a late 20th-century landscape. According to this ethos, respect for the constitution and the rule of law only goes as far “as the situation permits”, as the junta members put it on 11 September 1973, the day of the coup. This qualification has been accepted by all post-dictatorship rulers of Chile, if not in principle at least in practice.

In the dictatorship, meaningful protest and direct action were forbidden. Engaging in such acts meant risking summary execution, torture or disappearance. In the democracy, nominal rights to protest exist but remain severely limited. Social protest is frequently criminalised and direct action often equated with terrorism.

【資料3】歷史學家說，

Violent protest in Hong Kong has entered its eighth month. The target is Beijing, but the lack of universal suffrage that is catalysing popular anger has long been part of Hong Kong’s economic model. In Chile, where student-led protests against a rise in subway fares turned into a nationwide anti-government movement, the death toll is at least 18.

The rage may be better explained by other rankings: Chile places in the top 25 for economic freedom – and also for income inequality. If Hong Kong were a country, it would be in the world’s top 10 most unequal. Observers often use the word neoliberalism to describe the policies behind this inequality. The term can seem vague, but the ideas behind the economic freedom index help to bring it into focus.
..........................
When Walker’s Fraser Institute published its first index in 1996 with a foreword from Friedman, there were some surprises. According to its historical overview, the second freest economy in the world in 1975 was Honduras, a military dictatorship. For the next year, another dictatorship, Guatemala, was in the top five. These were no anomalies. They expressed a basic truth about the indexes. The definition of freedom they used meant that democracy was a moot point, monetary stability was paramount and any expansion of social services would lead to a fall in the rankings. Taxation was theft, pure and simple, and austerity was the only path to the top.
..........................
Not content with mere economics, the Fraser Institute joined up with the Cato Institute in 2015 to publish the first global index of “human freedom”. They included all of the earlier economic indicators and supplemented them with measurements of civil liberty, rights to association and free expression, alongside dozens of others – but left out multiparty elections and universal suffrage. The authors noted specifically that they excluded political freedom and democracy from the index – and Hong Kong topped the list again.
...........................
In the workshops devoted to creating the indexes, Friedman cited the example of Hong Kong as evidence for the truth of this proposition, saying: “There is almost no doubt that if you had political freedom in Hong Kong you would have much less economic and civil freedom than you do as a result of an authoritarian government.”

【資料1】為甚麼香港沒有民主普選、警權沒有制約、普羅大眾是被當權者用政治暴力威脅和壓迫的城市，會有反政府示威呢？試舉例說明

【資料2】為甚麼智利有民主普選、警權有制約、普羅大眾也是被當權者用政治暴力威脅和壓迫的國家呢？香港的正常是沒有民主，智利的正常是有民主，為甚麼都是問題所在呢？試舉例說明

【資料3】為甚麼香港沒有民主，智利有民主，和其他軍政府獨裁國家一樣，是經濟最自由的城市呢？為甚麼Milton Friedman說香港有民主，就會損害經濟自由呢？試舉例說明